<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://waiting15.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://waiting15.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-11-14T21:45:05+08:00</updated><id>http://waiting15.com/feed.xml</id><title type="html">Waiting15.com</title><entry><title type="html">电竞游戏致瘾分析</title><link href="http://waiting15.com/blog/EsportsGame_addiction" rel="alternate" type="text/html" title="电竞游戏致瘾分析" /><published>2022-11-14T00:00:00+08:00</published><updated>2022-11-14T00:00:00+08:00</updated><id>http://waiting15.com/blog/EsportsGame_addiction</id><content type="html" xml:base="http://waiting15.com/blog/EsportsGame_addiction"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>

<p>如果说刷短视频即耗费你时间又不能带来太大收益，那么玩电子竞技类游戏是另一个不可忽视的同样耗费你许多时间但收益却较低（一般来说）的行为。”再打一把“，”再打最后一把“这样的想法是促使你不断继续玩下去的诱因，然而即使长时间玩电子竞技类游戏，平均下来收获到的快乐却微乎其微。是什么促使你不断产生”再打一把“这样的想法？</p>

<h2 id="随机性">随机性</h2>

<p>顾名思义，随机性是电子竞技类游戏的一大特性因素，随机匹配，你的队友或者是大神，或者是菜鸟，或者是旗鼓相当，与朋友开黑能很大程度减少这种队友匹配的不稳定性，然而对面也是匹配的，即使匹配系统不断优化尽量使平均水平相当的人都排到一起，”碾压局“，”被碾压局“的出现在长期游玩过程中都是不可避免的。而正是这种随机性，很大程度地成为你”再打一把“的诱因之一，下一把匹配的队友与对面敌人水平是未知的，与未知的队友将发生怎样的联动，与敌人会有怎样的摩擦，我是否能打出精彩操作让队友直呼666？我是否大杀四方拿个五杀(在MOBA类游戏中)？</p>

<h2 id="运气">运气</h2>

<p>电子竞技类包含许多类型游戏，这里想单独把卡牌类游戏拎出来说，卡牌类游戏（以炉石传说为例）的一大显而易见的游戏特色就是“运气”，同样的卡组，因为发牌的顺序局势也会千变万化，一般情况每个回合抽到的牌都是随机不确定的，有时候苦等某一张关键Key牌却迟迟不来因而输掉对局，有时候Key牌前期抽到节奏流畅顺利赢得比赛，因此抽牌的顺序是决定你对局体验的一大因素；卡组的不同，使对局的随机性增大，有些卡组比较克制某些卡组，而你的卡组将于什么样卡组的对手匹配，也是随机的。这就意味着每开“下一把”都充满着未知，而你能不能获得良好的对局体验取决于运气。</p>

<h2 id="胜负欲">胜负欲</h2>

<p>要分析为什么会不断产生“再打一把”这样的想法，首先应该从人的欲望着手，如果一件事能让你孜孜不倦地做下去，那么其中必定牵扯着你的某种欲望，电子竞技类游戏的对局结构框架离不开输赢制，那就是每一对局一定要有一个结果：输、赢或平局。它必须给你一个简单、清晰的反馈让你的大脑产生”这一对局的所花费的时间精力是有一个结果有一个反馈的，并不是没有目的地浪费“这样的肯定。有了这一肯定，胜负欲就会出现，这局我输了，我不服气，我很想赢，所以我要打下一把；这把我赢了，我还想体验这种赢的感觉，所以我再打一把。其实，有赢就会有输，而这些都与获得快乐这一目的没有太大关系。</p>

<h2 id="动机">动机</h2>

<p>促使你不断”再打一把“或者”打一把“的最大诱因，个人认为是”无聊“，因为”无聊“，所以我开一把玩一玩，”闲着也是闲着“，“就开一把休息下”等等成了你点开这类电子竞技游戏的藉口。（当然也包括一些休闲小游戏，比如开心消消乐、羊了个羊等）</p>

<p>为什么不是其他游戏比如单机游戏这类呢，这里主要原因大致分为两点，一是场景的不同，出门在外自然是玩不了单机游戏的，无聊的时候玩玩手游开两把成了大多数人的选择。二是叙述周期，这也是单机游戏这类与电子竞技类游戏最大的不同，大多数的单机游戏是有完整的叙述周期的。当你打开游戏时，你会预设出一定的时间精力来玩这个游戏，你需要回想自己的进度，然后继续开始你的进度，而在整个叙述周期里，游戏所给你的即时反馈相比较于电子竞技类游戏是低很多的。这就是说，晚上回家想玩会儿游戏，单机游戏？好累啊等周末再玩吧，打两把王者算了。</p>

<h2 id="重复性">重复性</h2>

<p>当一款电竞游戏的游玩时间足够久之后，就会很容易察觉对局的重复性，这种对局自己的打法，队友的打法，对面的打法是相似的，阵容是重复的、以前遇到过的。在这里提出这种重复性是因为我们可以利用这种特性来很大程度切断我们”再打一把“这一想法。</p>

<p>一般我们打完一局就会直接开下一把，然而无论你继续玩这个游戏的目的是想提升游戏技术还是获得快乐，都应该在每一个对局之后都做一次简单的复盘，并且通过这种复盘显性地令大脑加深对重复性的注意，当你对这个游戏的重复性越来越深刻时，你对这个游戏的执念与兴趣将会大减。</p>

<h2 id="去瘾建议">去瘾建议</h2>

<p>就“去瘾”上可以从两方面入手，一是改善无聊环境，二是利用重复性。</p>

<p>改善无聊环境，是很常用的做法，不仅仅在电竞游戏这方面，在许多其他方面比如刷短视频等都是有效的方法，然而有效是有效，却也很难真正改善得了，众所周知，“无聊”是每个人的一生中永远会伴随你的事物，它可以被减少，被增多，但不会消失，稍不留意，”无聊“又会重回你身边。网络上写如何改善无聊环境的文章很多，都可以去参考，而我能给的建议目前只有一个：时刻保持思想对你行为的主动权。</p>

<p>利用重复性，其实很简单，就是在每次对局结束做简单的复盘来加深这种重复性，”这种对局我好像重复过很多次了“这样的想法越来越深刻时，你的大脑就会逐渐意识到现在在做的这些好像真的只是在浪费时间，既然这样我为什么不干点别的？</p>

<p>最后，本文所说的去瘾并不是不再去玩这游戏，而是把玩这游戏的时间，玩这游戏的精力的控制权牢牢掌握在自己的手里，不受无意识的欲念控制。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[促使你不断“再打一把”的行为分析及其后续影响]]></summary></entry><entry><title type="html">游玩五百多小时时长的gta online</title><link href="http://waiting15.com/blog/spendTime-on-gtaOnline" rel="alternate" type="text/html" title="游玩五百多小时时长的gta online" /><published>2022-04-21T00:00:00+08:00</published><updated>2022-04-21T00:00:00+08:00</updated><id>http://waiting15.com/blog/spendTime-on-gtaOnline</id><content type="html" xml:base="http://waiting15.com/blog/spendTime-on-gtaOnline"><![CDATA[<p>不知不觉我已经花了五百多个小时在gta online上，换作是以前的我，我可能会反问自己：“如果把这五百多个小时用在其他更积极的事情上，现在的我会不会过得更好？”<br />
现在我的角度变了，会反问自己：“把你人生中的五百多个小时用在这个游戏上，你得到了什么，失去了什么”。
<br />
<br /></p>
<h2 id="对花费时间在某件事情上我的思考角度转变的原因">对“花费时间在某件事情上”我的思考角度转变的原因</h2>
<p><br />
对于以前的我来说，时间是宝贵的，每一分每一秒的时间都应该利用起来，也就是说你必须高效率地做一件又一件“正确”的事情，什么是“正确”？就是让自己在单位时间内追求收益最大化。
出去吃饭为什么要吃火锅，一吃就要一个小时又麻烦又浪费时间；为什么要买零食吃，把吃零食的花销用在提升正餐的营养质量上不是更好吗等等。</p>

<p>后来发现，不是所有事情都会有一个理所应当的意义，去路边快餐店吃一个咖喱猪扒饭，十五分钟吃完即节省时间又足够饱腹是它的一个意义，花上一个小时吃火锅，“耗费时间”本身也是一个意义。
深入一点说，“节省时间”是必要的吗，对于什么样的观念来说是必要的？对于追求高效率做一件正确的事情来说是必要的，但是“追求高效率做一件正确的事情”这个观念是唯一的吗？当你抛弃这个观念后，你是否不会追求“节省时间”这一选项了呢？</p>

<p>这里我引用爱因斯坦的一句话：</p>
<blockquote>
  <p>Not everything that counts can be counted and not everything that’s counted truly counts.
<br />
<br /></p>
  <h2 id="在gta-online上我收获了不快乐的快乐">在gta online上，我收获了不快乐的快乐</h2>
  <p><br />
gta online是一个服务型网络游戏，它没有“通关”这样的说法，这就是说，只要玩不腻，就能一直玩下去，而我玩了五百多个小时，算是终于玩腻了，支撑着我一直玩下去的因素大致有二：一是玩家匹配共同游玩差事；二是由于不间断地更新而丰富多样的内容（这也是服务型游戏的特性之一)。</p>
</blockquote>

<p>第一个因素，服务器不分国区非国区，这就是说你能与全世界玩家一同组队游玩差事（这对中国的玩家来说是一件罕见的事），玩久了多多少少会结识不少gta上的好友，这种特定的小圈子会给你带来或大或小的归属感，具体地来说就是，晚上回到家上线，发现好友也在线的那种感觉。除此之外，同外国玩家交流，对学习外语是一件很有帮助的事。</p>

<p>第二个因素，也是让我深深体会到“肝游戏”的滋味，在gtaonline初期，如果没有人带你做差事，带你做各种各样的活动，那么想要自己赚钱体验各种各样的内容，就需要非常“肝”了（这点在最近更新的dlc中被颠覆了，后面再提）。不如说，这时最大的游戏体验反而变成了“肝”。
在游玩初期，因为没有人带，“肝”成了我的主要游玩体验，想玩新的末日抢劫任务？你得先买个设施；想要玩新的dlc？你得先买一个游戏厅，这是游玩新内容的准备资金，而这笔钱可不便宜，没钱怎么办，只能“肝”，当时为了买个游戏厅，我肝了五六个小时的游戏时间去赚钱，重复做同一个差事，花掉自己五六个小时。</p>

<p>现在回想起来觉得自己的时间被这么白白浪费了真是觉得可惜。当你体验完所有的差事所有的内容后，你会发现你还有想要得到的东西，那就是不断更新的多种多样的载具。
这些载具很帅，很想开开看，好，那就买它，买它需要钱，没钱怎么办？继续“肝”。肝的过程是多么枯燥，这个过程无法令我快乐，只有不断地疲惫，在攒够钱后，动动手指，肝来的钱变成了一辆辆“想开开看”的载具。
每一次购买载具之后的空虚，都不能阻止我的欲望无节制地看向下一辆心仪的载具。</p>

<p>通过拥有一辆辆我想“开开看”的载具，我收获了无法让我快乐的快乐：被拿捏的欲望得到的满足。就如性欲一般，不被满足则浑身难受，满足了也不会让你的生活变得更好。
<br />
<br /></p>
<h2 id="付出巨大的时间代价最后撒手离开">付出巨大的时间代价，最后撒手离开</h2>
<p><br />
在经历一番挣扎后，决定离开这个游戏，看开一点，你会发现你在这个游戏上所有的资产（买的不动资产、各种各样的载具、跑车）最后都只不过是一堆不能流通的数据而已，付出了海量的时间，我并不感到可惜，可惜的是我在这款游戏里得不到我想要的快乐。过去了的时间不能退款，再多的“早知道”都不如“从现在开始”。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[花费了五百多个小时在gta online上，我重新思考这件事的得与失]]></summary></entry></feed>